\chapter{Dodatek A: Stanja}

Stanja spreminjajo zmožnosti bitij in so lahko rezultat uroka, značilnosti razreda, napada pošasti ali drugega učinka. Večina stanj, na primer zaslepljenost, so škodljiva, a nekatera, recimo nevidnost, so lahko koristna.

Stanje traja, dokler ga kaj ne konča (stanje \textquote{na tleh} recimo končaš tako, da vstaneš), ali za toliko časa, kot določa učinek, ki stanje povzroči.

Če več učinkov povzroča isto stanje, ima vsak izmed primerkov stanj svoj rok trajanja, vendar se vpliv končnega stanja ne poslabša. Bitje samo je ali pa ni v stanju.

Spodaj je opisano, kaj se zgodi z bitjem, ko je podvrženo posameznemu stanju.

\subsubsection{Na tleh}

\begin{itemize}
    \item Bitje, ki leži na tleh, se lahko premika le tako, da se plazi, razen če vstane in tako konča stanje.
    \item Bitje ima otežitev na napadalne mete.
    \item Napadalni meti proti bitju imajo olajšavo, če je napadalec oddaljen manj kot 1,5 metra od bitja. V nasprotnem primeru imajo napadalni meti otežitev.
\end{itemize}

\subsubsection{Nevidnost}

\begin{itemize}
    \item Nevidnega bitja ni mogoče videti brez pomoči magije ali posebnih čutov. Bitje je -- za potrebe skrivanja -- v pošteno nepreglednem območju. Položaj bitja lahko izda kakršenkoli zvok, ki ga bitje proizvede, ali njegovi sledovi.
    \item Napadalni meti zoper bitja imajo otežitev, napadalni meti, ki jih naredi bitje, pa imajo olajšavo.
\end{itemize}

\subsubsection{Nezavest}

\begin{itemize}
    \item Nezavestno bitje je onesposobljeno (glej stanje malo nazaj), se ne more premikati ali govoriti in se ne zaveda svoje okolice.
    \item Bitje spusti vse, kar je držalo v rokah, in pade na tla.
    \item Bitju samodejno spodletijo rešilni meti Moči in Gibčnosti.
    \item Napadalni meti zoper bitja imajo olajšavo.
    \item Vsak napad, ki zadene bitje, je silovit udar, če je napadalec od bitja oddaljen manj kot 1,5 metra.
\end{itemize}

\subsubsection{Očaranost}

\begin{itemize}
    \item Očarano bitje ne more napasti očarljivca ali ciljati v očarljivca s škodljivimi sposobnostmi ali magijo.
    \item Očarljivec ima olajšavo na vse preizkuse sposobnosti, ki zadevajo socialno interakcijo z bitjem.
\end{itemize}

\subsubsection{Oglušelost}

\begin{itemize}
    \item Oglušelo bitje ne more slišati. Samodejno mu ne uspe noben preizkus sposobnosti, ki se zanaša na sluh.
\end{itemize}

\subsubsection{Okamnelost}

\begin{itemize}
    \item Okamnelo bitje se skupaj z vso nemagično lastnino na sebi spremeni v trdno neživo snov (običajno kamen). Njegova teža se poveča za faktor deset in bitje se neha starati.
    \item Bitje je onesposobljeno (glej stanje malo nazaj), se ne more premikati ali govoriti in se ne zaveda svoje okolice.
    \item Napadalni meti proti bitju imajo olajšavo.
    \item Bitju privzeto spodletijo rešilni meti Moči in Gibčnosti.
    \item Bitje je odporno na vse poškodbe.
    \item Bitje je imuno na strup in bolezni, morebitni strupi ali bolezni, ki jih bitje že ima v sebi, pa se začasno zaustavijo, ne končajo.
\end{itemize}

\subsubsection{Onesposobljenost}

\begin{itemize}
    \item Onesposobljeno bitje ne more izvajati dejanj ali odzivov.
\end{itemize}

\subsubsection{Paraliziranost}

\begin{itemize}
    \item Paralizirano bitje je onesposobljeno (glej stanje malo nazaj) in se ne more premikati ali govoriti.
    \item Bitju privzeto spodletijo rešilni meti Moči in Gibčnosti.
    \item Napadalni meti proti bitju imajo olajšavo.
    \item Vsak napad, ki zadene bitje, je silovit udar, če je napadalec od bitja oddaljen manj kot 1,5 metra.
\end{itemize}

\subsubsection{Prestrašenost}

\begin{itemize}
    \item Prestrašeno bitje ima otežitev na vse preizkuse sposobnosti in napadalne mete, dokler je izvor njegovega strahu v njegovem vidnem polju.
    \item Bitje se ne more po lastni volji premakniti bližje k izvoru svojega strahu.
\end{itemize}

\subsubsection{Pretresenost}

\begin{itemize}
    \item Pretreseno bitje je onesposobljeno (glej stanje malo nazaj), se ne more premikati in lahko govori le s tresočim se glasom.
    \item Bitju privzeto spodletijo rešilni meti Moči in Gibčnosti.
    \item Napadalni meti proti bitju imajo olajšavo.
\end{itemize}

\subsubsection{V primežu}

\begin{itemize}
    \item Hitrost bitja v primežu pade na 0. Bitje ne more koristiti nobenega morebitnega prištevka k hitrosti.
    \item Stanje se konča, če je tisti, ki drži bitje v primežu, onesposobljen (glej stanje malo naprej).
    \item Stanje se konča tudi, če nek učinek loči bitje v primežu od bitja ali učinka, ki je držal/o bitje v primežu. Primer tega je na primer, da bitje odleti proč zaradi sile uroka \textit{strašni grom}.
\end{itemize}

\subsubsection{Zaslepljenost}

\begin{itemize}
    \item Zaslepljeno bitje ne more videti. Samodejno mu ne uspe noben preizkus sposobnosti, ki se zanaša na vid.
    \item Napadalni meti proti bitju imajo olajšavo in napadalni meti, ki jih opravi bitje, imajo otežitev.
\end{itemize}

\subsubsection{Zastrupljenost}

\begin{itemize}
    \item Zastrupljeno bitje ima otežitev na napadalne mete in preizkuse sposobnosti.
\end{itemize}

\subsubsection{Zvezanost}

\begin{itemize}
    \item Hitrost zvezanega bitja pade na 0. Bitje ne more koristiti nobenega morebitnega prištevka k hitrosti.
    \item Napadalni meti proti bitju imajo olajšavo in napadalni meti, ki jih opravi bitje, imajo otežitev.
    \item Bitje ima otežitev na rešilne mete Gibčnosti.
\end{itemize}

\newpage

\begin{DndSidebar}{Izčrpanost}
Nekatere posebne sposobnosti in okoljske nevarnosti, na primer lakota in dolgotrajne posledice mrazu ali vročine, lahko povzročijo posebno stanje -- izčrpanost. Izčrpanost ima šest stopenj. Učinek lahko bitju povzroči enega ali več stopenj izčrpanosti, kar je navedeno v njegovem opisu.

\begin{DndTable}{cX}
\textbf{Stopnja} & \textbf{Posledica} \\
1 & Otežitev na preizkuse sposobnosti \\
2 & Hitrost se prepolovi \\
3 & Otežitev na napadalne in rešilne mete \\
4 & Prepolovljene skupne življenjske točke \\
5 & Hitrost pade na 0 \\
6 & Smrt
\end{DndTable}

Če že izčrpano bitje doleti nov učinek, ki ima za posledico izčrpanost, se bitjeva stopnja izčrpanosti poveča za količino, ki je navedena v opisu učinka.

Bitje trpi za posledicami trenutne stopnje izčrpanosti in vseh pred njo. Na primer, bitje, ki utrpi izčrpanost druge stopnje, ima hkrati polovično hitrost in otežitev na preizkuse sposobnosti.

Učinek, ki odpravlja izčrpanost, zmanjša stopnjo izčrpanosti za toliko, kolikor je navedeno v njegovem opisu. Če izčrpanost pade pod prvo stopnjo, bitje ni več izčrpano.

Daljši počitek zmanjša izčrpanost bitja za eno stopnjo, če je bitje pri tem tudi kaj pojedlo in popilo. Tudi obuditev od mrtvih zmanjša izčrpanost bitja za eno stopnjo.
\end{DndSidebar}